\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\begin{document}

\title{Hal Abelson\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Tehničko i naučno pisanje\\ Matematički fakultet}}

\author{Ivan Dobrić \\ ivandobric1999@gmail.com \and
 Luka Radenković \\ smajli9999@gmail.com \and
 Lidija Đalović \\ martinastanojevic@gmail.com \and
 Anđela Stajić \\  andjelastajic8@gmail.com } 	
\date{10.~novembar 2019.}

\maketitle

\abstract{\textbf{Harold „Hal” Abelson} (rođen 26.4.1947.) je profesor elektrotehnike i računarstva na Masačusetskom tehnološkom institutu (MIT), član Instituta inženjera elektrotehnike i elektronike (IEEE) i osnovač Krijejtiv komons i Zadužbine za slobodni softver.

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:Uvod}
Harold „Hal” Abelson (rođen 26.4.1947.) je profesor elektrotehnike i računarstva na Masačusetskom tehnološkom institutu (MIT), član Instituta inženjera elektrotehnike i elektronike (IEEE) i osnovač Krijejtiv komons\cite{komons} i Zadužbine za slobodni softver.\\
On je režirao prvu implementaciju jezika Logo za Epl II, što je jezik učinilo rasprostranjenim na personalnim računarima od 1981. godine . Izdao je knjigu o Logo-u 1982. godine. Zajedno sa Džeraldom Džej Suzmanom, razvio je MIT-ov uvodni računarski predmet, struktura i interpretacija kompjuterskog programa. Predmet je organizovan oko ideje da je kompujetrski jezik prvenstveno formalni medij za izražavanje ideja o metodologiji, a ne samo način da kompjuter izvršava operacije. Takođe, Abelson i Suzman sarađuju u formiranju MIT-ovog Projekta iz matematike i računarstva.

\section{Obrazovanje}
\label{sec:Obrazovanje}
Abelson je vlasnik bakalaureata umetnosti sa Prinston univerziteta. Stekao je titulu doktora filozofije iz oblasite matematike na MIT-u pod nadzorom matematičara Denisa Sulivana\cite{hal}.

\section{Rad}
\subsection{Informaticko obrazovanje}
Abelson se duže vreme zalaže za korišćenje računara u obrazovanju. Njegova knjiga „Geometrija kornjače” napisana sa Andreom di Sesom 1981.godine, predstavila je računski pristup geometriji. Marta 2015.godine kopija Abelsonove implmentacije grafike kornjače iz 1969.godine prodata je na prvoj svetskoj aukciji komjuterskih algoritama.\cite{kornjaca}

Abelsonova knjiga „Struktura i interpretacija računarskih programa”, video lekcije i dostupnost Sheme, dijalekt Lisp-a, na personalnim računarima imali su uticaj na unverzitetima širom sveta.

Bio je gostujući profesor u Gugl-u, gde je bio deo tima za razvoj aplikacija za Android, obrazovni program koji je imao za cilj da olakša ljudima koji nemaju iskustva u programiranju da pišu mobilne aplikacije.\cite{aplikacija} Koautor je knjige „Razvoj aplikacija” sa Davidom Volberom, Elenom Spertus i Liz Luni, objavljena 2011.godine.\cite{app1} \cite{app2} \cite{app3} Nakon što je Gugl objavio „Razvoj aplikacija” kao softver otvorenog tipa krajem 2009. godine, Abelson je postao kodirektor MIT centra za mobilno učenje.\cite{ucenje}


\subsection{Racunarske alatke}
\label{sec:Racunarske alatke}
Abelson i Suzman takođe sarađuju u formiranju MIT Projekta iz matematike i računarstva, koji je projekat MIT laboratorije za računarsku nauku i veštačku inteligenciju (CSAIL), cilj projekta je stvaranje boljih alata za naučnike i inženjere. Čak i sa moćnim numeričkim računarima istraživanje složenih fizičkih sistema još uvek zahteva značajan ljudski napor.

Zajedno sa svojim studentima, Abelson i Suzman kombinuju metode iz numeričke matematike, računarskog algebarskog sistema i heurističkog programiranja da razviju programe koji, ne samo izvršavaju masivna numerička izračunavanja već interpretiraju ta izračunavanja i diskutuju rezultate u kvalitativnim uslovima. Takvi programi formiraju bazu inteligentnih naučnih instrumenata koji posmatraju fizičke sisteme bazirane na detaljnim opisima ponašanja. Generalno, oni bi mogli dovesti do nove generacije računarskih alata koji mogu autonomno istraživati složene fizičke sisteme, i koji će igrati važnu ulogu u budućoj naučnoj i inženjerskoj praksi. U isto vreme, ovi programi sadrže računske formulacije naučnog znanja koje mogu biti temelji boljih načina učenja nauku i inženjerstvo.\cite{sicp}

\subsection{Pokret slobodnog softvera}
\label{sec:Pokret slobodnog softvera}
Abelson i Suzman su takođe bili deo pokreta slobodnog softvera (FSM), uključujući službu u upravnom odboru Fondacije za slobodni softver (FSF).\cite{fsf}

Abelson je učestvovao u objavljivanju Endru Huangove knjige „Hakovanje Eksboksa”, Kit Vinstajnove sedmolinijske Perl DeCSS skripte i projekta za pristup muzici iz biblioteke (LAMP), MIT-ov sistem za pristup muzici unutar univerzitetskog naselja.\cite{karlstrom} \cite{balans}

\section{Ostale pripadnosti}
\label{sec:Ostale pripadnosti}
Abelson je takođe osnivač Krijejtiv komons-a, Javnog znanja i direktor Centra za demokratiju i tehnologiju, kako je navedeno u njegovoj biografiji.\cite{hal}

\section{Nagrade i odlikovanja}
\label{sec:Nagrade i odlikovanja}
1992. je imenovan je za jednog od šest MIT-ovih inauguralnih MekVikar fakultetskih saradnika kao priznanje za njegov značajn i kontinualan doprinos učenju i akademskom obrazovanju\cite{fsf}

Bouz nagrada za učenje 1992. godine od strane MIT-ove inženjerske škole\cite{fsf}

Tejlor L. But nagrada 1995. godine od strane IEEE računarskog društva koju je dobio zbog svog kontinualnog doprinosa pedagogiji i učenju uvodnih računarskih nauka\cite{ieee}

ACM Karl V. Karlstrom nagrada za izvanrednog nastavnika 2011. godine zbog doprinosa obrazovanju u oblasti računarstva i predvođenja pokreta za slobodne resurse u edukaciji\cite{karlstrom}

SIGCSE nagrada za izvanredan doprinos obrazovanju u oblasti računarskih nauka od strane Udruženja za računarsku mašineriju (ACM) 2012. godine\cite{sigcse}

\newpage

\section{Slika i tabela}
\label{sec:Slika i tabela}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{Hal.jpeg}
\end{center}
\caption{Abelson 2007. godine}
\label{fig:Hal Abelson}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption{Profesor Dr Harold „Hal” Abelson}
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
Datum rođenja & 26. april 1947.\\ \hline
Državljanstvo & SAD\\ \hline
Polje & Računarstvo, Etika\\  \hline
Obrazovanje & Prinston univerzitet\\
&Masačusetski tehnološki institut\\ \hline
Institucija & Masačusetski tehnološki institut\\ \hline
Mentori & Denis Sulivan\\ \hline
Poznat po & Krijejtiv komons\\
&Javno znanje \\
&Fondacija za slobodni softver\\
&Struktura i interpretacija računarskih programa\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:tabela1}
\end{center}
\end{table}

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{Hal_Abelson}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}